# Proyecto Final

## objetivo:
Nuestra referencia principal sera el articulo "Analytic Solution of a Stochastic Richards
Equation driven by Brownian motion" para encontrar la solución de la ecuación de Richard y también contrastar el comportamiento de la realización de la solución respecto a su contraparte determinista.

## Introducción:
Uno de los modelos más famosos de la dinámica de poblaciones es la ecuación logística que se propuso por primera vez por P F Verhulst en 1838. La ecuación logística, también conocida como ecuación de Verhulst, viene dada por la ecuación diferencial ordinaria
$$
dN(t)=rN(t)\left(1-\frac{N(t)}{K}\right)dt
$$
donde $N(t)$ es el tamaño de la población en el momento $t$, $r$ es la tasa de crecimiento intrínseco y $K> 0$ es la capacidad de carga/nivel de saturación.\
En 1959, FJ Richard en propuso la siguiente modificación de la ecuación logística para modelar el crecimiento de poblaciones biológicas:
$$
dN(t)=rN(t)\left(1-\left(\frac{N(t)}{K}\right)^{\alpha}\right)dt,
$${#eq-2}

con la condición inicial $N(0)=N_{0}$, se asume que $0<N_{0}<K$ y $\alpha>0$ es el exponente de la desviación de la curva logística estándar.\
Ahora construimos el modelo estocástico de Richard insertando el término de ruido multiplicativo en el modelo determinista (@eq-2) para obtener una ecuación aleatoria. Escribimos $N_{t}$ en lugar de $N(t)$ para enfatizar que $N_{t}$, ya no es una función determinista sino una variable aleatoria, el ruido como el ruido blanco gaussiano $dB_{t}$ y obtenemos la ecuación diferencial estocástica en el sentido de Itô
$$
dN(t)=rN(t)\left(1-\left(\frac{N(t)}{K}\right)^{\alpha}\right)dt+\sigma N_{t}dB_{t}
$${#eq-3}
donde $\sigma$ es el coeficiente de difusión que mide el tamaño de la fluctuación del ruido. Para resolver la ecuación diferencial estocástica (@eq-3) necesitamos algunos resultados del cálculo estocástico de Itô.\
Primero, recordemos que un proceso estocástico $\left(X_{t}\right)_{t\geq 0}$ se llama adaptado si existe un espacio de probabilidad filtrado $\left(\Omega,\mathcal{F},\left(\mathcal{F}_{t}\right)_{t\geq 0},\mathbb{P}\right)$ tal que, para cada $t\geq 0$ la variable aleatoria $X_{t}$ está definida en $\left(\Omega,\mathcal{F},\mathbb{P}\right)$ así como $\mathcal{F}_{t}$-medible. Un proceso estocástico adaptado $\left(X_{t}\right)_{t\in [0,T]}$ se llama proceso de Itô si se puede escribir de la forma
$$
X_{t}=X_{0}+\int_{0}^{t}b\left(s\right)\mathrm{d}s+\int_{0}^{t}\sigma\left(s\right)\mathrm{d}B_{s},\,X_{0}=x_{0},\,t\in[0,T],
$$
donde $b$ y $\sigma$ son procesos estocásticos adaptados que satisfacen $\int_{0}^{t}|b(s)|ds<\infty$ y $\int_{0}^{t}\sigma(s)^{2}ds<\infty$. El proceso $\langle X\rangle_{t}:=\langle X,X\rangle_{t}=\int_{0}^{t}\sigma(s)^{2}ds$ es llamada la variación cuadrática de $X$.\

## Desarrollo:

Para encontrar la solucion de la ecuación diferencial estocástica de Richard (@eq-3) primero necesitamos los siguientes dos Teoremas.\

::: {#thm-Teorema1}

Si $(X_{t})_{t\in[0,T]}$ es un proceso de Itô y $F\in C^{1,2}([0,T],\mathbb{R})$, entonces
$$
F(T,X_{t})-F(0,X_{0})=\int_{0}^{T}\frac{\partial F}{\partial x}(t,X_{t})dX_{t}+\int_{0}^{T}\frac{\partial F}{\partial t}(t,X_{t})dt+\frac{1}{2}\int_{0}^{T}\frac{\partial^{2} F}{\partial x^{2}}(t,X_{t})d\langle X\rangle_{t}.
$$
:::

::: {.proof}
Sea $X_{t}$ un proceso de Itô dado por 
$$
X_{t}=X_{0}+\int_{0}^{t}b\left(s\right)\mathrm{d}s+\int_{0}^{t}\sigma\left(s\right)\mathrm{d}B_{s},\,X_{0}=x_{0},\,t\in[0,T].
$${#eq-t1}
Sea $F\left(t,x\right)$, dado que $F\in C^{1,2}$ entonces $F\left(t,X_{t}\right)$ es también un proceso de Itô.\
Usaremos la serie de Taylor y la tabla de Itô para encontrar la formula de Itô del proceso $F$.\
Primero recordemos que la serie de Taylor para dos variables, esta dada por,
\begin{eqnarray*}
F\left(t,x\right) & = & F\left(t_{0},x_{0}\right)+\partial_{t}F(t_{0},x_{0})\left(t-t_{0}\right)+\partial_{x}F(t_{0},x_{0})\left(x-x_{0}\right)+\frac{1}{2}\left(\partial_{xx}^{2}F\left(t_{0},x_{0}\right)\left(x-x_{0}\right)^{2}\right.\\
&  & \left.+\partial_{xt}^{2}F\left(t_{0},x_{0}\right)\left(t-t_{0}\right)\left(x-x_{0}\right)+\partial_{tx}^{2}F\left(t_{0},x_{0}\right)\left(x-x_{0}\right)\left(t-t_{0}\right)+\partial_{tt}^{2}F\left(t_{0},x_{0}\right)\left(t-t_{0}\right)^{2}\right).
\end{eqnarray*}
Sea $\Delta_{n}=\{t_{0}=0,t_{1},\dots,t_{n}=T\}$ una partición del intervalo $[0,T]$, entonces
\begin{eqnarray*}
F\left(T,X_{t}\right)-F\left(0,X_{0}\right) & = & \sum_{i=1}^{n}\frac{\partial F}{\partial t}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\left(t_{i}-t_{i-1}\right)+\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial F}{\partial x}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)\\
&  & +\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}F}{\partial x \partial  x}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)^{2}+\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{2}\frac{\partial ^{2}F}{\partial x\partial t}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\left(t_{i}-t_{i-1}\right)\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)\\
&  & +\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}F}{\partial t\partial x}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)\left(t_{i}-t_{i-1}\right)+\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}F}{\partial t \partial t}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\left(t_{i}-t_{i-1}\right)^{2}
\end{eqnarray*}
Por otro lado, dado que, $\left(t_{i}-t_{i-1}\right)=dt_{i}$, $\left(t_{i}-t_{i-1}\right)\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)=dt_{i}dX_{t_{i}},$ y $\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)=(dX_{i})^{2}$, de la tabla de Itô y de la ecuación (@eq-t1), resulta para cada $i=1,\dots,n$,
$$
\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)^{2}=\sigma^{2}(t_{i})dt_{i},
$$

$$
\left(t_{i}-t_{i-1}\right)\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)=0,
$$

$$
\left(X_{t_{i}}-X_{t_{i-1}}\right)\left(t_{i}-t_{i-1}\right)=0,
$$

$$
\left(t_{i}-t_{i-1}\right)^{2}=0.
$$
Sustituyendo las relaciones anteriores se obtiene,
\begin{eqnarray*}
F\left(T,X_{t}\right)-F\left(0,X_{0}\right) & = & \sum_{i=1}^{n}\frac{\partial F}{\partial t}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})dt_{i}+\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial F}{\partial x}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})dX_{t_{i}}\\
&  & +\sum_{i=1}^{n}\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}F}{\partial x \partial  x}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\sigma^{2}(t_{i})dt_{i}.
\end{eqnarray*}
Haciendo $\|\Delta_{n}\|\to0$, se tiene que,
$$
\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial F}{\partial t}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})dt_{i}\rightarrow \int_{0}^{T} \frac{\partial F}{\partial t}(t,X_{t})dt
$$
$$
\frac{1}{2}\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})\sigma^{2}(t_{i})dt_{i}\rightarrow \frac{1}{2}\int_{0}^{T} \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}(t,X_{t})\sigma^{2}(t)dt
$$
y del Teorema 5.3.3 del Kuo,
$$
\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial F}{\partial x}(t_{i-1},X_{t_{i-1}})dX_{t_{i}}\rightarrow \int_{0}^{T} \frac{\partial F}{\partial x}(t,X_{t})dX_{t}.
$$
Entonces de todo lo anterior se sigue que,
$$F\left(T,X_{t}\right)-F\left(0,X_{0}\right)=\int_{0}^{T} \frac{\partial F}{\partial t}(t,X_{t})dt+\int_{0}^{T} \frac{\partial F}{\partial x}(t,X_{t})dX_{t}+\frac{1}{2}\int_{0}^{T} \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}(t,X_{t})\sigma^{2}(t)dt.$$
Además como $\sigma^{2}dt=d\langle X\rangle_{t}$, se concluye que
$$
F\left(T,X_{t}\right)-F\left(0,X_{0}\right)=\int_{0}^{T} \frac{\partial F}{\partial t}(t,X_{t})dt+\int_{0}^{T} \frac{\partial F}{\partial x}(t,X_{t})dX_{t}+\frac{1}{2}\int_{0}^{T} \frac{\partial^{2}F}{\partial x^{2}}(t,X_{t})d\langle X\rangle_{t}
$$
$\blacksquare$
:::

Una ecuación diferencial estocástica lineal es una ecuación de la forma
$$
dX_{t}=\left(a_{1}(t)X_{t}+a_{2}(t)\right)dt+\left(b_{1}(t)X_{t}+b_{2}(t)\right)dB_{t}.\quad X_{0}=x_{0},
$${#eq-6}
donde $a_{i}$ y $b_{i}$, $i=1,2$ son funciones deterministas, acotadas en todo intervalo finito $[0,T]$.

::: {#thm-Teorema2}

El proceso estocástico 
$$
X_{t}=\Phi_{t}^{-1}\left(x_{0}+\int_{0}^{t}\left(a_{2}(s)-b_{1}(s)b_{2}(s)\right)\Phi_{s}ds+\int_{0}^{t}b_{2}(s)\Phi_{s}dB_{s}\right),\quad t\geq 0,
$$
donde $\Phi_{t}:=e^{-\left(\int_{0}^{t}\left(a_{1}(s)-\frac{1}{2}b_{1}^{2}(s)\right)ds+\int_{0}^{t}b_{1}(s)dB_{s}\right)}$ es la solución de la ecuación lineal diferencial estocástica (@eq-6).

:::

::: {.proof}
Primero, necesitamos encontrar $d(\Phi_{t}X_{t})$. Para esto, recordemos de la sección 7.5 del Kuo H-H, se tiene que para dos procesos de Itô $X_{t}$, $Y_{t}$ se satisface que
$$
d(X_{t}Y_{t})=Y_{t}dX_{t}+X_{t}dY_{t}+dX_{t}dY_{t}.
$$

La igualdad anterior se llama la fórmula del producto de Itô.\
Por la fórmula del producto de Itô, aplicada para $\Phi_{t}$ y $X_{t}$ tenemos que
$$
d(\Phi_{t}X_{t})=\Phi_{t}dX_{t}+X_{t}d\Phi_{t}+(d\Phi_{t})(dX_{t}).
$${#eq-11.1.6}
Sea $Z_{t}=\int_{0}^{t}\left(a_{1}(s)-\frac{1}{2}b_{1}^{2}(s)\right)ds+\int_{0}^{t}b_{1}(s)dB_{s}$, entonces $\Phi_{t}=e^{-Z_{t}}$, usando la fórmula de Itô para encontrar $d\Phi_{t}$ se tiene que:

\begin{eqnarray*}
d\Phi_{t} & = & d(e^{-Z_{t}})\\
& = & -e^{-Z_{t}}dZ_{t}-\frac{1}{2}\left(de^{-Z_{t}}\right)(dZ_{t})\\
& = & - \Phi_{t}dZ_{t}+\frac{1}{2}e^{-Z_{t}}(dZ_{t})^{2}\\
& = & \Phi_{t}\left(-a_{1}(t)dt+\frac{1}{2}b_{1}^{2}(t)dt-b_{1}(t)dB_{t}\right)+\frac{1}{2}\Phi_{t}b_{1}^{2}(t)dt\\
& = & \Phi_{t}\left(-a_{1}(t)dt+b_{1}^{2}(t)dt-b_{1}(t)dB_{t}\right)
\end{eqnarray*}

De esta ultima igualdad, la ecuacion (@eq-6) y de la tabla de Itô, se sigue que
\begin{eqnarray*}
(d\Phi_{t})(dX_{t}) & = & \left(\Phi_{t}\left(-a_{1}(t)d+b_{1}^{2}(t)dt-b_{1}(t)dB_{t}\right)\right)\big(\left(a_{1}(t)X_{t}+a_{2}(t)\right)dt+\left(b_{1}(t)X_{t}+b_{2}(t)\right)dB_{t}\big)\\
& = & -\Phi_{t}b_{1}^{2}(t)X_{t}dt-\Phi_{t}b_{1}(t)b_{2}(t)dt\\
& = & -\Phi_{t}b_{1}(t)\{b_{1}(t)X_{t}+b_{2}(t)\}dt
\end{eqnarray*}
    
sustituyendo el valor de $d\Phi_{t}$ y el de $(d\Phi_{t})(dX_{t})$ en la ecuación (@eq-11.1.6) resulta
\begin{eqnarray*}
d(\Phi_{t}X_{t}) & = & \Phi_{t}dX_{t}+X_{t}\Phi_{t}\left(-a_{1}(t)dt+b_{1}^{2}(t)dt-b_{1}(t)dB_{t}\right)-\Phi_{t}b_{1}(t)\{b_{1}(t)X_{t}+b_{2}(t)\}dt\\
& = & \Phi_{t}\{dX_{t}-a_{1}(t)X_{t}dt-b_{1}(t)X_{t}dB_{t}-b_{2}(t)b_{1}(t)d(t)\},
\end{eqnarray*}
sustituyendo la ecuación (@eq-6) en la igualdad anterior resulta,
$$
d(\Phi_{t}X_{t})=\Phi_{t}\{b_{2}(t)dB(t)+a_{2}(t)dt-b_{2}(t)b_{1}(t)dt\},
$$
entonces se tiene que,
$$
\Phi_{t}X_{t}= x_{0}+\int_{0}^{t}\Phi_{s}b_{2}(s)dB(s)+\int_{0}^{t}\Phi_{s}(a_{2}(s)-b_{2}(s)b_{1}(s))ds
$$
Al dividir ambos lados por $\Phi_{t}$ obtenemos la solución $X_{t}$ de la Ecuación (@eq-6),
$$
X_{t}= \Phi_{t}^{-1}\left( x_{0}+\int_{0}^{t}\Phi_{s}b_{2}(s)dB(s)+\int_{0}^{t}\Phi_{s}(a_{2}(s)-b_{2}(s)b_{1}(s))ds\right)
$$
$\blacksquare$
:::

Solución exacta de la ecuación estocástica de Richards.\
$$
dN_{t}=rN_{t}\left(1-\left(\frac{N_{t}}{K}\right)^{\alpha}\right)dt +\sigma N_{t}dB_{t}
$${#eq-r}

::: {#thm-line}

La solución de la ecuación estocástica de Richards (@eq-r) viene dada por
$$
N_{t}=N_{0}\exp{\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)t+\sigma B_{t}\right)\left(1+\left(\frac{N_{0}}{K}\right)^{\alpha}r\alpha\int_{0}^{t}\exp{\left(\alpha\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)s+\sigma B_{s}\right)\right)}ds\right)}^{-\frac{1}{\alpha}}
$$
:::

::: {.proof}
Sea $X_{t}:=\dfrac{N_{t}}{K}$. Entonces de la ecuacion (@eq-r), obtenemos $dX_{t}=rX_{t}\left(1-X_{t}^{\alpha}\right)dt+\sigma X_{t}dB_{t}$ con condición inicial $X_{0}=\dfrac{N_{0}}{K}$. Sea $F(t,x):=x^{-\alpha}$ entonces,
$$
\frac{\partial F}{\partial x}=-\frac{\alpha}{x^{\alpha+1}},\,\frac{\partial^{2} F}{\partial x^{2}}=\frac{\alpha(\alpha+1)}{x^{\alpha+2}}\text{ y }\frac{\partial F}{\partial t}=0.
$$
La variación cuadrática de $X_{t}$ esta dada por $\langle X\rangle_{t}=\int_{0}^{t}\sigma^{2}X_{s}^{2}ds$ lo que significa $d\langle X\rangle_{t}=\sigma^{2}X_{t}^{2}dt$. Usando la notación $Y_{t}:=X_{t}^{-\alpha}$ y aplicando la formula de Itô Teorema @thm-Teorema1 obtenemos

\begin{eqnarray*}
dY_{t} & = & -\frac{\alpha}{X_{t}^{\alpha+1}}dX_{t}+\frac{1}{2}\frac{\alpha(\alpha+1)}{X_{t}^{\alpha+2}}d\langle X\rangle_{t}\\
& = & -\frac{\alpha}{X_{t}^{\alpha+1}}dX_{t}+\frac{1}{2}\frac{\alpha(\alpha+1)}{X_{t}^{\alpha+2}}\sigma^{2}X_{t}^{2}dt\\
& = & -\frac{\alpha}{X_{t}^{\alpha+1}}\left(rX_{t}\left(1-X_{t}^{\alpha}\right)dt+\sigma X_{t}dB_{t}\right)+\frac{1}{2}\frac{\alpha(\alpha+1)}{X_{t}^{\alpha}}\sigma^{2}dt\\
& = & -\frac{\alpha r\left(1-X_{t}^{\alpha}\right)dt}{X_{t}^{\alpha}}-\frac{\sigma\alpha dB_{t}}{X_{t}^{\alpha}}+\frac{1}{2}\frac{\alpha(\alpha+1)}{X_{t}^{\alpha}}\sigma^{2}dt\\
& = & -\alpha r Y_{t}dt+\alpha rdt-\sigma\alpha Y_{t}dB_{t}+\frac{1}{2}\alpha(\alpha+1)Y_{t}\sigma^{2}dt\\
& = & \left(\left(\frac{1}{2}\alpha(\alpha+1)\sigma^{2}-r\alpha\right)Y_{t}+r\alpha\right)dt-\sigma\alpha Y_{t}dB_{t}.
\end{eqnarray*}

Esta es una ecuación diferencial estocástica lineal con factor integrante, donde,
$$a_{1}(t)=\frac{1}{2}\alpha(\alpha+1)\sigma^{2}-r\alpha
   ,\,a_{2}(t)=r\alpha,\, b_{1}(t)=-\sigma\alpha,\,b_{2}(t)=0.
$$
entonces es una ecuación del tipo de (@eq-6), con
\begin{eqnarray*}
\Phi_{t} & = & \exp{\left(-\left(\int_{0}^{t}\left(\frac{1}{2}\alpha(\alpha+1)\sigma^{2}-r\alpha\right)ds-\frac{1}{2}\int_{0}^{t}(-\sigma\alpha)^{2}ds-\int_{0}^{t}\sigma\alpha dB_{s}\right)\right)}\\
& = & \exp{\left(-\int_{0}^{t}\frac{1}{2}\alpha(\alpha+1)\sigma^{2}ds+\int_{0}^{t}r\alpha ds+\frac{1}{2}\int_{0}^{t}\sigma^{2}\alpha^{2}ds+\int_{0}^{t}\sigma\alpha dB_{s}\right)}\\
& = & \exp{\left(-\frac{1}{2}\int_{0}^{t}\alpha^{2}\sigma^{2}ds-\frac{1}{2}\int_{0}^{t}\alpha\sigma^{2}ds+\int_{0}^{t}r\alpha ds+\frac{1}{2}\int_{0}^{t}\sigma^{2}\alpha^{2}ds+\int_{0}^{t}\sigma\alpha dB_{s}\right)}\\
& = & \exp{\left(-\frac{1}{2}\int_{0}^{t}\alpha\sigma^{2}ds+\int_{0}^{t}r\alpha ds+\int_{0}^{t}\sigma\alpha dB_{s}\right)}\\
& = & \exp{\left(-\frac{1}{2}\alpha\sigma^{2}t+r\alpha t+\sigma\alpha B_{t}\right)}.
\end{eqnarray*}

Por lo tanto, según el Teorema @thm-Teorema2, la solución de la ecuación diferencial estocástica lineal en $Y_{t}$ es

\begin{eqnarray*}
Y_{t} & = &  \Phi_{t}^{-1}\left(Y_{0}+\int_{0}^{t}r\alpha\Phi_{s}ds\right)\\
& = &  \exp{\left(\frac{1}{2}\alpha\sigma^{2}t-r\alpha t-\sigma\alpha B_{t}\right)}\left(Y_{0}+\int_{0}^{t}r\alpha\exp{\left(-\frac{1}{2}\alpha\sigma^{2}s+r\alpha s+\sigma\alpha B_{s}\right)}ds\right)\\
& = &  \exp{\left(\alpha\left(\left(\frac{1}{2}\sigma^{2}-r \right)t-\sigma B_{t}\right)\right)}\left(Y_{0}+r\alpha\int_{0}^{t}\exp{\left(\alpha\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)s+\sigma B_{s}\right)\right)}ds\right).
\end{eqnarray*}
Reescribiendo la última expresión en términos de $X_{t}$ se obtiene
$$
X_{t}=\exp{\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)t+\sigma B_{t}\right)\left(\left(\frac{1}{X_{0}}\right)^{\alpha}+r\alpha\int_{0}^{t}\exp{\left(\alpha\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)s+\sigma B_{s}\right)\right)}ds\right)^{-\frac{1}{\alpha}}}
$$

Finalmente, la solución de (@eq-r) viene dada por

\begin{eqnarray*}
X_{t} & = & \exp{\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)t+\sigma B_{t}\right)\left(\left(\frac{1}{X_{0}}\right)^{\alpha}+\left(\frac{X_{0}}{X_{0}}\right)^{\alpha}r\alpha\int_{0}^{t}\exp{\left(\alpha\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)s+\sigma B_{s}\right)\right)}ds\right)^{-\frac{1}{\alpha}}}\\
& = & \exp{\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)t+\sigma B_{t}\right)\left(\frac{1}{X_{0}}\right)^{-1}\left(1+(X_{0})^{\alpha}r\alpha\int_{0}^{t}\exp{\left(\alpha\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)s+\sigma B_{s}\right)\right)}ds\right)^{-\frac{1}{\alpha}}}\\
& = & \exp{\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)t+\sigma B_{t}\right)\left(\frac{N_{0}}{K}\right)\left(1+\left(\frac{N_{0}}{K}\right)^{\alpha}r\alpha\int_{0}^{t}\exp{\left(\alpha\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)s+\sigma B_{s}\right)\right)}ds\right)^{-\frac{1}{\alpha}}}.
\end{eqnarray*}
Por lo tanto,
$$
N_{t}=N_{0}\exp{\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)t+\sigma B_{t}\right)\left(1+\left(\frac{N_{0}}{K}\right)^{\alpha}r\alpha\int_{0}^{t}\exp{\left(\alpha\left(\left(r-\frac{1}{2}\sigma^{2}\right)s+\sigma B_{s}\right)\right)}ds\right)^{-\frac{1}{\alpha}}}.
$$
$\blacksquare$
:::

```{.python }
import numpy as np
import pandas as pd
import seaborn as sns
from mpl_toolkits.axes_grid1 import make_axes_locatable
import matplotlib.pyplot as plt


def log_rich(pars,t,x):
    alpha = pars[0]
    m = pars[1]
    k = pars[2]
    sigma = pars[3]
    u = alpha * x * (1 - (x / k) ** m)
    v = sigma * x
    return u, v

def logistic_step(pars,t,x, dt):
    u, v = log_rich(pars,t,x)
    y = x + u * dt + v * np.sqrt(dt)* np.random.standard_normal()
    return y

x_0 = 20
tf = 32
log_pars = [0.5, 1, 400, 0.01]
n = 2 ** 12

time = np.linspace(0, tf, n) 
delta_t = time[1] - time[0]

x_t = [x_0]
for i in range(n - 1):
    x_t.append(logistic_step(log_pars, time[i], x_t[i], delta_t))

def exact_solution(pars, x_0, t):
    alpha = pars[0]
    m = pars[1]
    k = pars[2]
    a_1 = (k / x_0) ** m - 1
    a_2 = np.exp( -1 * m * alpha * t)
    a_3 = 1 + a_1 * a_2
    y = k * a_3 ** (-1 * m ** (-1))
    return y 

exact = [exact_solution(log_pars, x_0, t) for t in time]
plt.plot(time, exact, 'r')
plt.plot(time, x_t, 'b', alpha = 0.5)
plt.legend(['Exacta','EM'])
plt.title('Comparativa: EM vs Determinista')
plt.show()

def solve_logistic(pars, x_0, tf, n):
    delta_t = tf / (n - 1)
    x_t = [x_0]
    for i in range(n - 1):
        x_t.append(logistic_step(pars, 1, x_t[i], delta_t))
    return x_t


samples = 1000

data = []
for i in range(samples):
    y_t = solve_logistic(log_pars, x_0, tf, n)
    for j in range(n):
        data.append([i + 1, j, j * delta_t, y_t[j]])

distr = pd.DataFrame(data, columns=['sample','step','time','x_t'])
distr.head()
distr.to_csv("muestra_em_logistic.csv")

fig, ax = plt.subplots()
marker_style_00 = dict(
    color="blue",
    linestyle="-",
    # marker="",
    markersize=1,
    markerfacecoloralt="gray",
    alpha=0.1,
)
x_T = []
for j in range(samples):
    ax.plot(distr.iloc[j *n: (j+1) * n, 2], distr.iloc[j *n: (j+1) * n, 3], **marker_style_00, label=r"$X(t_i)$")
    x_T.append(distr.iloc[j *n: (j+1) * n -1, 3])
plt.xlabel(r"$t$")
plt.ylabel(r"$X(t)$")

x_T = np.array(x_T)
ymax = np.max(np.abs(x_T))
binwidth = 0.025
lim = (int(ymax / binwidth) + 1) * binwidth
bins = 100  
divider = make_axes_locatable(ax)
ax_histy = divider.append_axes("right", 1.2, pad=0.1, sharey=ax)
n, bins, patches = ax_histy.hist(x_T, bins=bins, orientation="horizontal", density=True)
sigma = np.std(x_T)
mu = np.mean(x_T)
y = (1 / (np.sqrt(2 * np.pi) * sigma)) * np.exp(
    -0.5 * ((1.0 / sigma) * (bins - mu)) ** 2
)

plt.savefig("gen_log_sde_batch_sample_path.png", dpi=300)
plt.show()
g = grid = sns.JointGrid(data=distr, x="time", y="x_t")
g.plot_joint(sns.scatterplot)
g.plot_marginals(sns.kdeplot)
g.plot_marginals(sns.histplot)
g.ax_marg_x.remove()
g.savefig("marginal.png")

```
![Comparacion de la solucion de EM y la determinista](Figure_1_pf.png)
![Histograma de 1000 trayectorias de la dsitrucion estacionaria](Figure_2_pf.png)